### Подпространства
Непустое подмножество $M$ векторного пространства $V$ над полем $F$ называется ***подпространством*** пространства $V$, если выполняются следующие условия:
1) $\forall{x, y}~\in M~~~x+y\in M$ (замкнутость пространства относительно сложения векторов);
2) $\forall{x}~\in M,~\forall{t}~\in F~~~tx~\in M$ (замкнутость пространства относительно умножения на скаляр).

***Замечание о нулевом векторе***
Формулировка:
Нулевой вектор содержится в любом подпространстве $M$ пространства $V$.

Д-во:
Если $x$ – произвольный вектор из $M$ , то, по условию 2) из определения подпространства, $\pmb{0} = 0 · x ∈M$.

***Линейная оболочка***
Множество всех линейных комбинаций векторов $a_{1},a_{2},...,a_{n}$ является наименьшим подпространством, содержащим все вектора $a_{1},a_{2},...,a_{n}$, и называется ***линейной оболочкой*** $a_{1},a_{2},...,a_{n}$. (обозначается $<a_{1},a_{2},...,a_{n}>$)

Док-во:

 $<a_{1},a_{2},...,a_{n}>$ - подпространство
Пусть $x=s_{1}a_{1}+s_{2}a_{2}+..+s_{n}a_{n}$, $y=t_{1}a_{1}+t_{2}a_{2}+\dots+t_{n}a_{n}$
Тогда 
$$x+y=(t_{1}+s_{1})a_{1}+(t_{2}+s_{2})a_{2}+...+(t_{n}+s_{n})a_{n}$$ 
И для произвольного $\gamma \in F$   
$$\gamma x=\gamma s_{1}a_{1}+\gamma s_{2}a_{2}+..+\gamma s_{n}a_{n}$$

$<a_{1},a_{2},...,a_{n}>$ - наименьшее подпространство
Пусть $M$ – подпространство пространства $V$ , содержащее вектора $a_{1},a_{2},...,a_{n}$. По определению подпространства любая линейная комбинация векторов$a_{1},a_{2},...,a_{n}$ лежит в $M$ Следовательно, $〈a_{1}, a_{2}, . . . , a_{k} 〉 ⊆ M$ . 

***Размерность подпространства*** 

Формулировка:
Если $M$ подпространство в $V$, то $dimM\leq dimV$ и равенство достигается тогда и только тогда, когда $M=V$.

Д-во:
Если $M$ или $V$ – нулевое пространство, то оба утверждения предложения выполняются тривиальным образом. Будем поэтому считать, что $M$ и $V$ – ненулевые пространства. Пусть $dim M = k$, $dim V = n$. Неравенство $k \leq n$ следует из того, что базис $M$ – это линейно независимая система в $V$ , а любую линейно независимую систему векторов из $V$ можно дополнить до базиса $V$ по теореме о продолжении. При этом для дополнения нужно $n − k$векторов. Поэтому если $n = k$, то базис $M$ уже является базисом $V$ , т.е. $M = V$ . Обратное утверждение очевидно.
### Действия с подпространствами

***Пересечение подпространств***
$M_{1}∩M_{2}:=${$x:x~\in M_{1},x \in M_{2}$}

***Сумма подпространств*** $M_{1}$ и $M_{2}$ – это множество $M_{1} + M_{2}$ всех сумм векторов из $M_{1}$ с векторами из $M_{2}$:
$M_{1}+M_{2}:=${$x_{1}+x_{2}:x_{1}~\in M_{1},x_{2} \in M_{2}$}

***Замечание о сумме и пересечении подпространств***

Формулировка:
Если $M_{1}$ и $M_{2}$ подпространства в $V$, то и $M_{1}+M_{2}$ и $M_{1}∩M_{2}$ также являются подпространствами в $V$.

Д-во:
По замечанию о нулевом векторе каждое из подпространств $M_{1}$ $M_{2}$ содержит нулевой вектор. Из чего следует, что $\pmb{0}=\pmb{0}+\pmb{0} \in M_{1}+M_{2}$ и $\pmb{0}\in M_{1}\cap M_{2}$. В частности, $M_{1}$ и $M_{2}$
непустые.
Возьмем произвольные $x,y\in M_{1}+M_{2},~t\in F$. Тогда $x=x_{1}+x_{2}$ и $y=y_{1}+y_{2}$ для некоторых $x_{1},y_{1}\in M_{1}$ и $x_{2},y_{2}\in M_{2}$. Учитывая, что $M_{1}$и $M_{2}$ подпространства:
$$x+y=(x_{1}+x_{2})+(y_{1}+y_{2})=(x_{1}+y_{1})+(x_{2}+y_{2})\in M_{1}+M_{2}$$
$$tx=t(x_{1}+x_{2})=tx_{1}+tx_{2}\in M_{1}+M_{2}$$
из чего следует, что $M_{1}+M_{2}$ подпространство в $V$

Пусть $x,y\in M_{1}\cap M_{2},t\in F$. Тогда $x,y\in M_{1}~x,y\in M_{2}$. Учитывая, что $M_{1}$ и $M_{2}$ подпространства в $V$: 
$$x+y\in M_{1},~x+y\in M_{2}\implies x+y\in M_{1}\cap M_{2}$$$$tx\in M_{1},tx \in M_{2}\implies tx \in M_{1}\cap M_{2}$$
т.е. $M_{1}\cap M_{2}$ подпространство в $V$.

***Замечание о сумме подпространств***
Формулировка:
Если $M_{1}$ и $M_{2}$ – подпространства пространства $V$ , то $M_{1} + M_{2}$ – наименьшее подпространство в $V$ , содержащее $M_{1}$ и $M_{2}$.

Д-во:
Если $x \in M_{1}$, то $x \in M_{1}+M_{2}$ т.к. $x=\pmb{0}+x,\pmb{0}\in M_{2}$. Аналогично для $M_{2}$. Следовательно $M_{1}⊆ M_{1}+M_{2}$ и $M_{2}⊆ M_{1}+M_{2}$.
Пусть теперь подпространство $M$ содержит и $M_{1}$, и $M_{2}$, и $x ∈ M_{1}$ + $M_{2}$. Тогда $x = x_{1}+ x_{2}$ для некоторых $x_{1} ∈ M_{1}$ и $x_{2} ∈ M_{2}$. Следовательно, $x_{1} ∈ M$ и $x_{2} ∈ M$ , откуда $x = x_{1} + x_{2}∈ M$ . Итак, $M_{1} + M_{2} ⊆ M$.

### Размерность суммы двух подпространств

Формулировка:
Если $M_{1}$ и $M_{2}$ подпространства в $V$, то размерность их суммы равна сумме размерностей этих пространств минус размерность пересечения
$$dim(M_{1}+M_{2})=dim(M_{1})+dim(M{2})-dim(M_{1}\cap M_{2})$$

Д-во:
Из предложения о размерности подпространств $dim(M_{1}\cap M_{2})\leq dim(M_{1})$ и $dim(M_{1}\cap M_{2})\leq dim(M_{2})$. Пусть
$$dim(M_{1}\cap M_{2})=k,~dim(M_{1})=k+l,~dim(M{2})=k+m$$
Если $M_{1}$ нулевое пространство, то $M_{1}+M_{2}=M_{2}$ и $M_{1}\cap M_{2}=\pmb{0}$ и поэтому утверждение теоремы верно. Аналогично для $M_{2}$. Далее будем считать, что $M_{1}$ и $M_{2}$ ненулевые.
Если $M_{1}\cap M_{2}$ нулевое, то во всех дальнейших рассуждения вместо $a_{1},a_{2},...,a_{k}$ нужно заменить на нулевой набор векторов.
Пусть $a_{1},a_{2},...,a_{k}$ базис $M_{1}\cap M_{2}$. По теореме о продолжении базис пересечения можно дополнить до базиса и $M_{1}$, и $M_2$. Пусть $a_{1},a_{2},...,a_{k},b_{1},b_{2},...,b_{l}$ базис $M_{1}$, a $a_{1},a_{2},...,a_{k},c_{1},c_{2},...,c_{m}$ базис $M_{2}$
Докажем, что
$$a_{1},a_{2},...,a_{k},b_{1},b_{2},...,b_{l},c_{1},c_{2},...,c_{m}~~~(1)$$
базис $M_{1}+M_{2}$. Этого достаточно для доказательства теоремы, так как число векторов в наборе равно 
$$k+l+m=(k+l)+(k+m)-k=dim(M_{1})+dim(M_{2})-dim(M_{1}\cap M_{2})$$
Пусть $x \in M_{1}+M_{2}$. Тогда $x=x_{1}+x_{2}$ для $x_{1}\in M_{1}$ и $x_{2}\in M_{2}$. $x_{1}$ является линейной комбинацией $a_{1},a_{2},...,a_{k},b_{1},b_{2},...,b_{l}$, a $x_{2}$ линейной комбинацией $a_{1},a_{2},...,a_{k},c_{1},c_{2},...,c_{m}$. Отсюда $x$ является линейной комбинацией $(1) \implies$ $(1)$ система образующих в пространстве $M_{1}+M_{2}$. Осталось доказать, что $(1)$ линейно независима.
Предположим, что
$$t_{1}a_{1}+t_{2}a_{2}+...+t_{k}a_{k}+s_{1}b_{1}+s_{2}b_{2}+...s_{l}b_{l}+r_{1}c_{1}+r_{2}c_{2}+...+r_{m}c_{m}=\pmb{0}~~~(2)$$
для некоторых скаляров $t_{1},t_{2},...,t_{k},s_{1},s_{2},...,s_{l},r_{1},r_{2},...,r_{m}$. Необходимо доказать, что все они раны 0.
Возьмем $$y=s_{1}b_{1}+s_{2}b_{2}+...s_{l}b_{l}$$Понятно, что $y\in M_1$. С другой стороны из равенства $(2)$ следует, что
$$y=-t_{1}a_{1}-t_{2}a_{2}-...-t_{k}a_{k}-r_{1}c_{1}-r_{2}c_{2}-...-r_{m}c_{m}$$
Значит $y \in M_{2}$. Тогда $y \in M_{1}\cap M_{2}$, а значит для некоторых $q_{1},q_{2}\dots q_{k}$ 
$y=q_{1}a_{1}+q_{2}a_{2}+\dots+q_{k}a_{k}$ Следовательно,
$$q_{1}a_{1}+q_{2}a_{2}+\dots+q_{k}a_{k}-s_{1}b_{1}-s_{2}b_{2}-...-s_{l}b_{l}=\pmb{0}~~~(3)$$
Поскольку вектора $a_{1},a_{2},...,a_{k},b_{1},b_{2},...,b_{l}$  образуют базис пространства $M_{1}$, они линейно независимы. Поэтому линейная комбинация в левой части $(3)$ тривиальна. В частности, $s_{1}=s_{2}=\dots=s_{l}=0$. Тогда выражение $(1)$ принимает вид 
$$t_{1}a_{1}+t_{2}a_{2}+\dots+s_{l}b_{l}+r_{1}c_{1}+r_{2}c_{2}+...+r_{m}c_{m}=\pmb{0}~~~(2)$$
Учитывая, что вектора $a_{1},a_{2},...,a_{k},c_{1},c_{2},...,c_{m}$ образуют базис пространства $M_{2}$ (и, в частности, линейно независимы), мы получаем, что $t_{1} = t_{2} = \dots = t_{k} = r_{1} = r2 = \dots  = r_{m} = 0$ Итак, все коэффициенты в левой части равенства $(2)$ равны $0$, что и требовалось доказать.

### Прямая сумма
Пусть $V$ – векторное пространство, а $M_{1}$ и $M_{2}$ – его подпространства. Говорят, что сумма подпространств $M_{1}$ и $M_{2}$ является их ***прямой суммой***, если $M_{1} ∩ M_{2} = \pmb{0}$. 
Прямая сумма подпространств $M_{1}$ и $M_{2}$ обозначается через $M_{1} ⊕ M_{2}$.

***Замечание о прямой сумме***
Если $V=M_{1}\oplus M_{2}$, $b_{1},b_{2},...,b_{l}$ - базис пространства $M_{1}$, $c_{1},c_{2},...,c_{m}$ - базис $M_{2}$, то (по теореме о размерности суммы и пересечения) $b_{1},b_{2},...,b_{l},c_{1},c_{2},...,c_{m}$ - базис $V$.

***Теорема о прямой сумме*** 
Пусть $V$ - векторное пространство, а $M_{1}$ и $M_{2}$ - его подпространства.
Следующие утверждения эквивалентны:
1) $M_{1}+M_{2}$ прямая сумма $M_{1}$ и $M_{2}$;
2) $dim(M_{1}+M_{2})=dim(M_{1})+dim(M_{2})$;
3) любой вектор из $M_{1}+M_{2}$ единственным образом представим в виде суммы вектора из $M_{1}$ и вектора из $M_{2}$;
4) нулевой вектор пространства $V$ единственным образом представим в виде суммы вектора из $M_{1}$ и вектора из $M_{2}$
Док-во:
Эквивалентность условий 1) и 2) непосредственно вытекает из теоремы о размерности суммы и пересечения и того факта, что размерность нулевого пространства равна 0. Импликация 3) ⇒ 4) очевидна. Поэтому достаточно доказать импликации 1) ⇒ 3) и 4) ⇒ 1).

1 ⇒ 3. Пусть $x ∈ M_{1} + M_{2}$. По определению суммы подпространств $x = x_{1} + x_{2}$, где $x_{1} ∈ M_{1}$ и $x_{2} ∈ M_{2}$. Остается доказать, что такое представление вектора x единственно. Предположим, что $x = y_{1} + y_{2}$, где $y_{1} ∈ M_{1}$и $y_{2} ∈ M_{2}$. Из равенств x = $x_{1} + x_{2} = y_{1} + y_{2}$ имеем $x_{1} − y_{1} = y_{2} − x_{2}$. Ясно, что $x_{1} − y_{1} ∈ M1$, а $y_{2} − x_{2} ∈ M2$. Следовательно, $x_{1} − y_{1} = y_{2} − x_{2} ∈ M_{1} ∩ M_{2}$. Но $M_{1} ∩ M_{2} =$ {$\pmb{0}$}. Поэтому $x_{1} − y_{1} = y_{2} − x_{2} = \pmb{0}$, откуда $x_{1} = y_{1}$ и $x_{2} = y_{2}$. 

4 ⇒ 1. Предположим, что $M_{1} ∩ M_{2} \neq$ {$\pmb{0}$}, т. е. существует ненулевой вектор $x ∈ M_{1} ∩ M_{2}$. Тогда вектор $\pmb{0}$ может быть двумя различными способами представлен в виде суммы вектора из $M_{1}$ и вектора из $M_{2}$: $\pmb{0}$ $= x + (−x)$ и $\pmb{0} = \pmb{0} + \pmb{0}$. Мы получили противоречие с условием 4).