### Лемма
Формулировка:
```spoiler-markdown
$f(x)$ - [[Выпуклость на множестве|выпукла]] вниз на $[a,b] \iff$ $\forall{x_{1}, x_{2} \in (a, b)}~~ \forall{x \in (x_{1}, x_{2})}\mathpunct{:}$
$$\dfrac{f(x) - f(x_{1})}{x-x_{1}} \leq \dfrac{f(x_{2}) - f(x)}{x_{2} - x}$$
$f(x)$ - [[Выпуклость на множестве|выпукла]] вверх на $[a,b] \iff$ $\forall{x_{1}, x_{2} \in (a, b)}~~ \forall{x \in (x_{1}, x_{2})}\mathpunct{:}$
$$\dfrac{f(x) - f(x_{1})}{x-x_{1}} \geq \dfrac{f(x_{2}) - f(x)}{x_{2} - x}$$
```

Д-во (выпуклость вниз):
```spoiler-markdown
$\Large{\implies}$
Уравнение хорды:
$$h(x) = f(x_{1})\dfrac{x-x_{2}}{x_{1}-x_{2}} + f(x_{2})\dfrac{x-x_{1}}{x_{2}-x_{1}}$$
Из выпуклости вниз:
$$f(x) \leq f(x_{1})\dfrac{x-x_{2}}{x_{1}-x_{2}} + f(x_{2})\dfrac{x-x_{1}}{x_{2}-x_{1}} ~~\Huge|\normalsize \cdot (x_{2} - x_{1})$$
$$f(x)(x_{2} - x + x - x_{1}) \leq f(x_{1})(x_{2}-x) + f(x_{2})(x-x_{1})$$
$$(x_{2} - x)(f(x) - f(x_{1})) \leq (f(x_{2}) - f(x))(x-x_{1})$$
$$\dfrac{f(x) - f(x_{1})}{x-x_{1}} \leq \dfrac{f(x_{2}) - f(x)}{x_{2} - x}$$
$\Large\impliedby$
Так же, но в обратную сторону. $~~~\square$
```

Геометрическая интерпретация:
```spoiler-markdown
![[convex_function.png]]
(в неравенстве: слева - тангенс угла наклона первого отрезка, справа - второго отрезка)
```

### Теорема
Формулировка:
```spoiler-markdown
Если $f(x)$ - дифференцируема на связном множестве $X$ ($[a, b]$), то:
- $f(x)$ - [[Выпуклость на множестве|выпукла]] вниз на $X \iff f'(x)$ - возрастает
- $f(x)$ - [[Выпуклость на множестве|выпукла]] вверх на $X \iff f'(x)$ - убывает
```

Д-во (выпуклость вниз):
```spoiler-markdown
$\Large{\implies}$
$f(x)$ - выпукла вниз. Тогда по [[#Лемма|лемме]]:
$$\dfrac{f(x)-f(x_{1})}{x-x_{1}} \leq \dfrac{f(x_{2})-f(x_{1})}{x_{2}-x_{1}} \leq \dfrac{f(x_{2}) - f(x)}{x_{2}-x}$$
По [[Свойства функций, имеющих предел в точке#Переход к пределу в неравенстве|теореме о переходе к пределу в неравенстве]]:
$$f'(x_{1}) = \lim_{x \to x_{1}} \dfrac{f(x)-f(x_{1})}{x-x_{1}} \leq \dfrac{f(x_{2})-f(x_{1})}{x_{2}-x_{1}} \leq \lim_{x \to x_{2}} \dfrac{f(x_{2}) - f(x)}{x_{2}-x} = f'(x_{2})$$
А значит: $f'(x_{1}) \leq f'(x_{2})$

$\Large\impliedby$
$f'(x)$ - возрастает. Тогда по [[Теоремы Ролля, Лагранжа и Коши о среднем. Следствия теоремы Лагранжа.#Теорема Лагранжа|теореме Лагранжа]] $\exists{c_{1} \in (x_{1}, x), c_{2} \in (x, x_{2})}\mathpunct{:}$
$$\dfrac{f(x)-f(x_{1})}{x-x_{1}} = f'(c_{1}) \leq f'(c_{2}) = \dfrac{f(x_{2}) - f(x)}{x_{2} - x}$$
Тогда по [[#Лемма|лемме]] получаем, что $f(x)$ - выпукла вниз. $~~\square$
```