## Определение
```spoiler-markdown
Пусть $a>1$, тогда $a^{x} := \sup a^{q}, q \in \mathbb{Q}, q \leq x$
Если $a < 1$, то $a^{x} = \dfrac{1}{\left( \dfrac{1}{a} \right)^{x}}$
```

## Свойства показательной функции
```spoiler-markdown
##### $a^{x}$ - строго возрастает ($a > 1$)
```
Д-во:
```spoiler-markdown
Хотим доказать, что $\forall{x,y}~~ x<y \Rightarrow a^{x} < a^{y}$
По [[Принцип Архимеда и его следствие о плотности рациональных чисел.|принципу Архимеда]]: $$x < q_{1} < q_{2} < y \Rightarrow a^{x} \underbrace{\leq}_{\Delta 1} a^{q_{1}} \underbrace{ < }_{ \Delta 2 } a^{q_{2}} \underbrace{ \leq }_{ \Delta 3 } a^{y} \Rightarrow a^{x} < a^{y}$$
$\Delta 1$: из определения ($a^{x} = \sup a^{q}, q \leq x < q_{1} \Rightarrow \forall{q}~~ a^{q} \underbrace{ < }_{ \Delta 2 } a^{q_1} \Rightarrow a^{x} \leq a^{q_{1}}$)
$\Delta 2$: из свойств показательной функции при $x \in \mathbb{Q}$
$\Delta 3$: $q_{2} \leq y \Rightarrow a^{q_{2}} \leq \sup a^{q_{2}} = a^{y}$
$\square$
```

```spoiler-markdown
##### $a^{x+y} = a^{x}a^{y}$
```
Д-во:
```spoiler-markdown
Пусть $x_{n} \to x, y_{n} \to y, x_{n} \in \mathbb{Q}, y_{n} \in \mathbb{Q}$
$$a^{x+y} \underbrace{=}_{\Delta1} a^{\lim x_{n} + \lim y_{n}} \underbrace{=}_{\Delta2} a^{\lim(x_{n} + y_{n})} \underbrace{=}_{\Delta3} \lim (a^{x_{n}+y_{n}}) \underbrace{=}_{\Delta4} \lim (a^{x_{n}} \cdot a^{y_{n}}) = \lim a^{x_{n}} \cdot \lim a^{y_{n}} = a^{\lim(x_{n}} \cdot a^{\lim(y_{n}} = a^{x} a^{y} $$
$\Delta 1$: по определению
$\Delta 2$: арифметические свойства пределов
$\Delta 3$: по [[Непрерывность показательной функции|непрерывности показательной функции]]
$\Delta 4$: из свойств для $\mathbb{Q}$
$\square$
```
#### Аналогичные свойства
```spoiler-markdown
$(a^{x})^{y} = a^{xy}$
$\dfrac{a^{x}}{a^{y}} = a^{x-y}$
$a^{x}b^{x}=(ab)^{x}$
$\left( \dfrac{a}{b} \right)^{x}=\dfrac{a^{x}}{b^{x}}$
```
Доказательство данных свойств аналогично доказанному выше.

```spoiler-markdown
##### $\lim_{x \to +\infty} a^{x} = \infty, \lim_{x \to -\infty} a^{x} = 0$
```
Д-во:
```spoiler-markdown
$\lim_{x \to +\infty} a^{x} = \infty$:
$a^{x} \geq a^{[x]} = a^{n} > 1 + (a-1)n \to \infty$ (из неравенства Бернулли для $\mathbb{N}$)

$\lim_{x \to -\infty} = 0$:
$\lim_{x \to -\infty} a^{x} = \lim_{x \to +\infty} a^{-x} = \lim_{x \to +\infty} \dfrac{1}{a^{x}} = \dfrac{1}{\lim_{x \to +\infty} a^{x}} = \dfrac{1}{\infty} = 0 ~~~\square$
```



