### Теорема Ролля
Формулировка:
```spoiler-markdown
Если:
1) $f(x)$ непрерывна на $[a,b]$
2) $f(x)$ дифференцируема на $(a,b)$
3) $f(a) = f(b)$

То: $\exists{c \in (a, b)}~~ f'(c) = 0$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
По [[Теорема Вейерштрасса о достижимости точной верхней (нижней) грани непрерывной функции.|теореме о достижении sup и inf]]:
$$\exists{x_{1},x_{2} \in [a,b]}~~ \sup(f(x)) = f(x_{1}) \land \inf(f(x)) = f(x_{2})$$
Возможны два случая:
1) $\sup f(x) = \inf f(x) \implies f(x) = \text{const}$
2) $\sup f(x) \neq \inf f(x) \implies$ хотя бы 1 точка $x_{1}$ или $x_{2} \in (a,b)$. По [[Теоремы о монотонности дифференцируемой функции в точке и теорема Ферма об экстремумах#Теорема Ферма|теореме Ферма]] в этой точке $f'(\widetilde{x}) = 0$
$\square$
```

### Теорема Лагранжа
Формулировка:
```spoiler-markdown
Если:
1) $f(x)$ непрерывна на $[a,b]$
2) $f(x)$ дифференцируема на $(a,b)$

То: $\exists{c \in (a,b)}~~ \dfrac{f(b) - f(a)}{b-a} = f'(c)$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Рассмотрим:
$$g(x)=f(x)-f(a)-\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)$$
Для $g(x)$ выполняется [[#Теорема Ролля]]:
$$\begin{cases}
g(a) = 0 \\
g(b) = 0
\end{cases} \Rightarrow \exists{c}~~ g'(c) = 0$$
Тогда:
$$g'(c) = f'(c) - \dfrac{f(b) - f(a)}{b-a} = 0 ~~~\square$$
```

#### Следствие 1
Формулировка:
```spoiler-markdown
$f'(x) = 0 \implies \forall{x \in (a, b)}~~ f(x) = \mathrm{const}$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
$$\forall{x_{1}, x_{2} \in (a, b)}~~ f(x_{2}) - f(x_{1}) = f'(c)(x_{2}-x_{1}) = 0 \implies f(x) = \mathrm{const}$$
```

#### Следствие 2
Формулировка:
```spoiler-markdown
$\forall{x \in (a, b)}~~ f'(x) \geq 0 \implies f(x)$ - возрастает на $(a,b)$.
$\forall{x \in (a, b)}~~ f'(x) \leq 0 \implies f(x)$ - убывает на $(a,b)$.
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Без ограничения общности $x_{1} < x_{2}$, тогда:
$$\mathrm{sign}(f(x_{2}) - f(x_{1})) = \mathrm{sign}(f'(c)(x_{2} - x_{1})) = \mathrm{sign}(f'(x)) ~~~\square$$
```

### Теорема Коши о среднем
Формулировка:
```spoiler-markdown
Если
1) $f(x)$ непрерывна на $[a,b]$
2) $f(x)$ дифференцируема на $(a,b)$
3) $\forall{x \in (a, b)}~~ g'(x) \neq 0$

То:
$$\exists{c \in (a, b)}~~ \dfrac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} = \dfrac{f'(c)}{g'(c)}$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Рассмотрим:
$$h(x) = f(x) - f(a) - \dfrac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}(g(x)) - g(a))$$
$h(x)$ - непрерывна на $[a,b]$ и дифференцируема на $(a,b)$, а значит по [[#Теорема Ролля|теореме Ролля]]:
$$\exists{c \in (a, b)}~~ h'(c) = 0 \implies f'(c) - \dfrac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}g'(c) = 0 ~~~\square$$
```

