
Формулировка:
	Любая непрерывная функция принимает все свои значения.
Если $f(x): (a, b) \rightarrow~\mathbb{R}~~f(a)<f(b)$, тогда
$$\forall{C}~~ f(a)<C<f(b)~~\exists{c}\in (a,b)~~f(c)=C$$
---
Д-во:
 $f(a)<C<f(b)$
$f(a)<0,f(b)>0$
1.$~~C=0$ 
$c_{1} =\dfrac{a+b}{2}$ 
Если $f(c) >0$, то $[a_{1};b_{1}]=[a;c_{1}]$ 
Если $f(c) <0$, то $[a_{1};b_{1}]=[c_{1};b]$ 
$c_{2} =\dfrac{a_{1}+b_{1}}{2}$ -//-//-
$\dots$
Возможны два случая:
1)$\exists{c_{n}}:f(c_{n})=0$
2)$\forall{c_{n}}:~f(c_{n})\neq0$, тогда $\{[a_{n}, b_{n}]\}_{n=1}^\infty$ и $\dfrac{b-a}{2^{n}}\to {0}$ 
$f(a_{n})<0,f(b_{n})>0$ 
по непрерывности
$\lim_{n \to \infty}f(a_{n}) =f(c)~~~~a_{n}\to c$
$\lim_{n \to \infty}f(b_{n}) =f(c)~~~~b_{n}\to c$
по теореме о переходу к пределу в неравенстве
$f(c)\leq{0},f(c)\geq{0}\implies f(c)=0$
2.$C\neq0$
Рассмотрим $g(x)=f(x)-C$, $g(x)$ - непрерывна
$g(a)=f(a)-C<0$
$g(b)=f(b)-C>0$
по 1. $\exists{c}~~g(c)=0;~f(c)-C=0;f(c)=C$ 