### Параметрическое уравнение прямой
```spoiler-markdown
Пусть задана система координат с началом $O$, $l$ - прямая в пространстве, $M_{0}(x_{0}, y_{0}, z_{0}) \in l, \vec{a} = (q,r,s)$ - направляющий вектор прямой. Ясно, что эти данные однозначно определяют прямую.

Пусть $M(x,y,z)$ - точка пространства, $\vec{r}$ - радиус-вектор $M$, $\vec{r_{0}}$ - радиус вектор $M_{0}$. Тогда $M \in l \iff \overrightarrow{M_{0}M} \parallel \vec{a} \iff \overrightarrow{M_{0}M} = t\vec{a}$. Так как $\vec{r} = \vec{r_{0}} + \overrightarrow{M_{0}M}$, тогда $M \in l \iff \vec{r} = \vec{r_{0}} + t\vec{a}$. Тогда получаем:
$$\begin{cases}
x = x_{0} + qt \\
y = y_{0} + rt \\
z = z_{0} + st
\end{cases}$$
(параметрическое уравнение прямой в пространстве)
```

### Канонические уравнения прямой. Уравнения по двум точкам
```spoiler-markdown
Выразим $t$ из системы выше и приравняем выражения:
$$\dfrac{x-x_{0}}{q} = \dfrac{y-y_{0}}{r} = \dfrac{z-z_{0}}{s}$$
(канонические уравнения прямой)

Если известны координаты двух различных точек $M_{0}(x_{0}, y_{0}, z_{0}), M_{1}(x_{1}, y_{1}, z_{1})$, $\overrightarrow{M_{0}M_{1}} = (x_{1} - x_{0}, y_{1} - y_{0}, z_{1} - z_{0})$ - направляющий вектор, тогда:
$$\dfrac{x-x_{0}}{x_{1}-x_{0}} = \dfrac{y-y_{0}}{y_{1}-y_{0}} = \dfrac{z-z_{0}}{z_{1}-z_{0}}$$
(уравнение прямой по двум точкам)
```

### Общие уравнения прямой
```spoiler-markdown
Всякую прямую в пространстве можно рассматривать, как пересечение двух плоскостей.
Пусть $l$ - прямая на пересечении $\sigma_{1}: A_{1}x + B_{1}y + C_{1}z + D_{1} = 0,~~ \sigma_{2}: A_{2}x + B_{2}y + C_{2}z + D_{2} = 0$. Тогда:
$$\begin{cases}
A_{1}x + B_{1}y + C_{1}z + D_{1} = 0 \\
A_{2}x + B_{2}y + C_{2}z + D_{2} = 0
\end{cases}$$
(общие уравнения прямой в пространстве)

Так как $\sigma_{1} \cap \sigma_{2} \Rightarrow \dfrac{A_{1}}{A_{2}} \neq \dfrac{B_{1}}{B_{2}} \lor \dfrac{B_{1}}{B_{2}} \neq \dfrac{C_{1}}{C_{2}}$
```

### Общие уравнения $\to$ канонические уравнения прямой
```spoiler-markdown
Пусть $l$ задана уравнениями
$$\begin{cases}
A_{1}x + B_{1}y + C_{1}z + D_{1} = 0 \\
A_{2}x + B_{2}y + C_{2}z + D_{2} = 0
\end{cases}$$


Чтобы найти $M_{0}(x_{0}, y_{0}, z_{0}) \in l$, если, например, $\dfrac{A_{1}}{A_{2}} \neq \dfrac{B_{1}}{B_{2}}$ положим, что $z_{0} = 0$, тогда $x_{0}$ и $y_{0}$ найдём из системы:

$$\begin{cases}
A_{1}x + B_{1}y = -D_{1} \\
A_{2}x + B_{2}y = -D_{2}
\end{cases}$$

Чтобы найти направляющий вектор $l$, допустим сначала, что система координат декартова, тогда $\vec{n_{1}} = (A_{1},B_{1},C_{1}), \vec{n_{2}}$ - нормальные векторы плоскостей. Положим $\vec{b} := \vec{n_{1}} \times \vec{n_{2}} \Rightarrow \vec{b} \perp \vec{n_{1}}$. Так как $\vec{n_{1}} \perp \sigma_{1} \Rightarrow \vec{b} \parallel \sigma_{1}$, аналогично $\vec{b} \parallel \sigma_{2}$, а значит $\vec{b}$ коллинеарен прямой пересечения плоскостей $\sigma_{1}, \sigma_{2}$, т.е. прямой $l$. Так как $\sigma_{1} \nparallel \sigma_{2} \Rightarrow \vec{n_{1}} \nparallel \vec{n_{2}} \Rightarrow \vec{b} = \vec{n_{1}} \times  \vec{n_{2}} \neq \vec{0}$, а значит $\vec{b}$ является направляющим вектором прямой $l$. Получаем, что координаты направляющего вектора равны:
$$\vec{s} = \left(\begin{vmatrix}
B_{1} & C_{1} \\
B_{2} & C_{2}
\end{vmatrix}, - \begin{vmatrix}
A_{1} & C_{1} \\
A_{2} & C_{2}
\end{vmatrix}, \begin{vmatrix}
A_{1} & B_{1} \\
A_{2} & B_{2}
\end{vmatrix} \right)$$

Теперь, как следствие [[Взаимное расположение двух прямых в пространстве. Взаимное расположение прямой и плоскости#Взаимное расположение прямой и плоскости|теоремы о взаимном расположении прямой и плоскости]], обоснуем выбор такого вектора для произвольной системы координат. Пусть $l'$ - прямая, проведённая через $M_{0} \in l$ параллельно $\vec{s}$. Рассмотрим, как расположена $l'$ относительно $\sigma_{1}$:
$$A_{1} \begin{vmatrix}
B_{1} & C_{1} \\
B_{2} & C_{2}
\end{vmatrix} - B_{1} \begin{vmatrix}
A_{1} & C_{1} \\
A_{2} & C_{2}
\end{vmatrix} + C_{1} \begin{vmatrix}
A_{1} & B_{1} \\
A_{2} & B_{2}
\end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
A_{1} & B_{1} & C_{1} \\
A_{1} & B_{1} & C_{1} \\
A_{2} & B_{2} & C_{2}
\end{vmatrix} = 0$$
$$A_{1}x_{0} + B_{1}y_{0} + C_{1}z_{0} + D_{1} = 0$$
А значит $l' \subset \sigma_{1}$. Аналогично $l' \subset \sigma_{2}$. Поэтому $l' = l$.
```
