### Лемма
```spoiler-markdown
Если:
1. $g(x), h(x)$ - $n$ раз дифференцируемы в $O(x_{0})$
2. $h(x_{0}) = h'(x_{0}) = \dots = h^{(n-1)}(x_{0}) = 0$
3. $g(x_{0}) = g'(x_{0}) = \dots = g^{(n-1)}(x_{0}) = 0$
4. $\forall{x \in O(x_{0})}~~ h^{(n)}(x) \neq 0$
То:
$$\exists{c \in (x_{0}, x)}~~ \dfrac{g(x)}{h(x)} = \dfrac{g^{(n)}(c)}{h^{(n)}(c)}$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
$$\dfrac{g(x)}{h(x)} = \dfrac{g(x) - g(x_{0})}{h(x) - h(x_{0})} = \dfrac{g'(c) - g'(x_{0})}{h'(c) - h'(x_{0})} = \dfrac{g''(c_{2})}{h''(c_{2})} = \dots = \dfrac{g^{(n)}(c)}{h^{(n)}(c)}$$
(применяется [[Теоремы Ролля, Лагранжа и Коши о среднем. Следствия теоремы Лагранжа.#Теорема Коши о среднем|теорема Коши о среднем]]) $~~~\square$
```

### Теорема
Формулировка:
```spoiler-markdown
Пусть $f(x)$ - $n$ раз дифференцируема в $O(x_{0})$, тогда:
$$\forall{x \in O(x_{0})}~~ \exists{c \in (x, x_{0})}~~ f(x) = f(x_{0}) + \dfrac{f'(x_{0})}{1!}(x-x_{0}) + \dfrac{f''(x_{0})}{2!}(x-x_{0})^{2} + \dots + \dfrac{f^{(n-1)}(x_{0})}{(n-1)!}(x-x_{0})^{n-1} + \dfrac{f^{(n)}(c)}{n!}(x-x_{0})^{n} =$$
$$= \sum_{k=0}^{n-1}\dfrac{f^{(k)}(x_{0})}{k!}(x-x_{0})^{k} + \dfrac{f^{(n)}(c)}{n!}(x-x_{0})^{n}$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Пусть:
$$h(x) = (x-x_{0})^{n},~~ g(x) = f(x) - \sum_{k=0}^{n-1}\dfrac{f^{(k)}(x_{0})}{k!}(x-x_{0})^{k}$$
Тогда:
$$h^{(k)}(x_{0}) = n(n-1)\dots(n-k+1)(x-x_{0})^{n-k}$$
$$k < n \Rightarrow (x-x_{0})^{n-k} = 0 \Rightarrow h^{(k)}(x_{0}) = 0 ~~ \forall{k = \overline{0,n-1}}$$
$$h^{(n)}(x) = n! \implies h^{(n)}(c) = n!$$
$$g(x) = f(x) - \left( f(x_{0}) + f'(x_{0})(x-x_{0}) + \dfrac{f''(x_{0})(x-x_{0})^{2}}{2!} + \dots \right)$$
$$g'(x) = f'(x) - \left( 0 + f'(x) + \dfrac{f''(x_{0})}{2} \cdot 2(x-x_{0}) + \dots \right)$$
Подставим вместо $x_{0}$ и возьмём производные до ${} n-1 {}$, получим:
$$g(x_{0}) = g'(x_{0}) = g''(x_{0}) = \dots = g^{(n-1)}(x_{0}) = 0$$
$$g^{(n)} = f^{(n)}(x) - 0 \Rightarrow g^{(n)}(c) = f^{(n)}(c)$$
Теперь применим [[#Лемма|лемму]]:
$$\dfrac{g(x)}{h(x)} = \dfrac{f(x) - \sum_{k=0}^{n-1}\dfrac{f^{(k)}(x_{0})}{k!}(x-x_{0})^{k}}{(x-x_{0})^{n}} = \dfrac{f^{(n)}(c)}{n!} ~~~~~\square$$
```