## Замена переменной в неопределённом интеграле
Формулировка:
```spoiler-markdown
Пусть $F(x)$ - первообразная $f(x)$ на $X$, а $g(t)\mathpunct{:}~ Y \to X$ [[Дифференцируемость функции|дифференцируема]] на $Y$, тогда:
$$\int f(g(t))g'(t) \, dt = F(g(t)) + C$$
```

Д-во:
```spoiler-markdown
Возьмём производную от правой части:
$$(F(g(t)) + C)' = F'(g(t)) = f(g(t))g'(t) ~~~~~\square$$
```

## Интегрирование по частям
Формулировка:
```spoiler-markdown
Пусть $f(x)$ и $g(x)$ - [[Дифференцируемость функции|дифференцируемы]], тогда:
$$\int f(x)g'(x) \, dx = f(x)g(x) - \int f'(x)g(x) \, dx$$
```

Д-во (никогда не угадаешь):
```spoiler-markdown
Возьмём производную правой части:
$$f'(x)g(x) - f(x)g'(x) - f'(x)g(x) = f(x)g'(x) ~~~~~\square$$

```